{{#template name="FAQ_de"}}
## Allgemein

### Was ist Openki?
Openki ist eine offene Bildungsplattform. Auf ihr können Kurse vorgeschlagen, diskutiert, entwickelt, organisiert und ausgeschrieben werden. Der Fokus liegt dabei auf der Förderung von Selbstorganisation, dem Zusammenbringen von Menschen, Gruppierungen und Initiativen und gewährleistet einen hürdefreien Austausch von Erfahrung und Wissen. Die Kurse sind für alle zugänglich, unabhängig von der finanziellen Situation. Die Organisation dahinter ist Non-profit und OpenSource.

[Hier](http://about.openki.net/) findest du mehr über Openki und dessen Philosophie. Wie die Webseite konzeptionell funktioniert, erfährst du  [hier](http://about.openki.net/?page_id=1216).

### Was bedeutet der Name "Openki" eigentlich?
Openki ist Ukrainisch (опеньки), heisst übersetzt auf deutsch Hallimasch und ist ein Pilz. Hier [seine Wikipedia Seite](https://de.wikipedia.org/wiki/Hallimasche).
Der Name bezieht sich auf das Myzel dieses Pilzes. Das Myzel ist der Teil eines Pilzes den man normalerweise nicht meint, wenn man über einen „Pilz“ spricht. Es besteht aus tausenden dünnen Fäden, die unterirdisch ein dichtes Netz bilden. Beim Openki kann dies bis zu mehreren Quadratkilometern gross und hunderte Tonnen schwer werden.

Viele Pflanzen sind durch solche Myzel-Fäden miteinander verbunden. Sie benötigen diese um zu keimen, für den Nahrungsaustausch oder sogar um miteinander zu kommunizieren. Darüber auf der Erdoberfläche poppen die Fruchtkörper der Pilze auf – unerwartet und unvorhergesehen.

Ein Openki ernährt sich sowohl von lebenden Sträuchern und Bäumen, wie später von ihrem toten organischen Material. Auf philosophischer Ebene sind die Netzwerke des Openki-Myzels eine Metapher für ein alternatives Modell des Wissens und des Wissensaustausches. Es kompostiert die hierarchischen Ast- und Wurzelstruktur des altgriechischen Wissensbaumes (in welchem Fachbereiche voneinander abgetrennt und untergeortnet sind) und verbindet diese zu einem horizontalen Netzwerk des Wissens.

### Wem gehört Openki?
Openki gehört mir, dir und allen, die sich daran beteiligen. Die Applikation ist Open Source, steht unter der [GNU AGPL-Lizenz](https://www.gnu.org/licenses/agpl-3.0.de.html) und ist daher für die unkommerzielle Nutzung frei verfügbar. Hinter Openki steht der kollektiv organisierte Verein "KOPF", welcher während der letzten Jahren Openki entwickelt hat. <!-- TODO FIXME: nur unkommerzielle Nutzung ist nicht korrekt... -->

### Ist Openki ein soziales Netzwerk?
Jein. Wir bieten ein Werkzeug zur Selbstorganisation. Da gehören soziale Kontakte natürlich dazu. Im Vergleich zu anderen Anbietern wollen wir aber, dass du nur für wenig Zeit auf unserer Seite bleibst, um gemeinsame Zeit in der realen Welt zu organisieren und dann so viel Zeit wie möglich übrig hast um sie mit netten Leuten zu verbringen.

### Ich habe eine Idee, wie Openki technisch verbessert werden könnte. Kann ich meine Ideen einbringen?
Nice! Damit Openki noch besser wird, brauchen wir dein Feedback. Wir haben selbst noch dutzende Ideen, die wir wichtig finden, umsetzen möchten und an denen wir arbeiten. Wir beschränken uns zur Zeit auf die notwendigsten Funktionen. Einerseits wegen unserer begrenzten Kapazität, anderseits um Openki so einfach verständlich wie möglich zu halten.
Uns ist bewusst, dass es verschiedene zusätzliche Features gibt, welche die Selbstorganisation weiter vereinfachen, und sind sehr froh um Rückmeldungen.

Nicht nur die Software von Openki ist Open-Source, sondern auch deren Entwicklung und Organisation wird offengelegt. Das heisst zum Beispiel, du siehst [hier](https://gitlab.com/Openki/Openki/issues), welches die nächsten geplanten technischen Schritte sind und darfst dort gerne aktiv an der Diskussion teilnehmen.
Alternativ kannst du einfach auch eine Email mit deinen Vorschlägen an: openki-core[ät]lists.xiala.net senden.

Falls du bei der Übersetzung von Openki helfen möchtest, findest du hier die benötigten Informationen: [openki.net/translate](https://openki.net/translate)

<!-- ### Gibt es ähnliche Projekte wie Openki? TODO VERGLICHS-TABELLE EINFÜGEN? -->

### Wer administriert die Webseite Openki.net?
Die Administration und der technische Unterhalt (Unklarheiten der Benutzer\*innen klären, aufräumen, Probleme erkennen und lösen, Verbesserungen vornehmen und vieles mehr) wird von einem Admin-Kollektiv durchgeführt. Für die verschiedenen Regionen, in denen Openki aktiv ist, soll es bald lokale Admin-Kollektive geben.




## Die Rollen auf Openki

### Was ist ein Openki-Kurs?
Ein Openki-Kurs ist nicht nur eine Lehrveranstaltung im klassischen Sinne, sondern beinhaltet auch die Diskussion der Teilnehmenden über seinen Inhalt und Ziele, sowie das Finden von Mentor\*innen oder Veranstaltungsdaten. Wie ein Schiff können alle Teilnehmenden den Kurs steuern und das Ziel kontinuierlich mitbestimmen und ändern. Die Sparte von möglichen Kursen reicht von Vorträgen, Frontalunterricht über Workshops, Diskussions- und Arbeitsgruppen bis zum Lesezirkel.

Ein Openki-Kurs beginnt als "Vorschlag": Jemand bringt ein Kursthema ein - eine Idee, einen Wunsch, eine Frage. Andere Leute können am Kurs "teilnehmen", das heisst ihm beitreten und mitdiskutieren. Es meldet sich ein\*e Mentor\*in und man findet ein Veranstaltungsort.
Sobald ein Kurs eine geplante Veranstaltung hat, "findet er statt".
Ein Kurs kann einmalig oder wiederholend sein, auf anderen Kursen aufbauen oder für sich alleine stehen.

### Was ist ein\*e Teilnehmer\*in?
Ein\*e Teilnehmer\*in ist jede Person, die an einem Kurs teilnimmt. Zusätzlich zum Teilnehmer\*innen-Sein können Teilnehmer\*innen die Funktion als Mentor\*in, Host und Organisator\*in übernehmen.

### Was ist eine Mentor\*In?
Mentor\*innen haben im Kursthema einen Wissens- und/oder Erfahrungsvorsprung und leiten die Teilnehmenden durch den Kurs. Sie sind in der Regel zuständig für die inhaltliche Vor- und Nachbereitung eines Kurses.

_"Im Unterschied zum Coach ist der Mentor üblicherweise nicht eigens für diese Tätigkeit ausgebildet, sondern verfügt lediglich über einen Erfahrungs- und/oder Wissensvorsprung."_ (aus [Wikipedia](https://de.wikipedia.org/wiki/Mentoring))

### Was ist ein O-Team (Organisationsteam)?
Das O-Team eines spezifischen Kurses hat die Berechtigung diesen Kurs auf Openki zu administrieren - d.h. "Events" erstellen, den Kursbeschrieb ändern und weitere Teilnehmende ins O-Team einladen.
Sobald eine Person einen Kurs auf Openki vorschlägt, wird sie automatisch zur ersten Person des O-Teams. Sie ist befähigt, beliebig weitere Personen ins O-Team des Kurses aufzunehmen.

### Was ist ein Host?
Ein "Host" ist die Person, die sich um den Ort kümmert, wo ein Kurs stattfinden soll: Sie besitzt Zugang zum Veranstaltungsraum, klärt im Voraus die Verfügbarkeit ab, ist Kontaktperson zu den Besitzer\*innen / Hausabwart\*innen / etc. und ist dafür verantwortlich, dass die jeweiligen Hausrichtlinien kommuniziert und eingehalten werden.

### Was sind Gruppen?
Gruppen sind bereits bestehende Organisationen, Communities usw., welche Openki dazu verwenden, ihre Kurse zu organisieren. Mehr dazu siehe im Abschnit ["Gruppen"](#Gruppen) unten.




## Kurse

### Was ist ein Openki-Kurs?
Siehe oben: ["Was ist ein Openki-Kurs?"](#was-ist-ein-openki-kurs)


<!-- TODO
### Wie kann ich einen Kurs vorschlagen? -->

### Zu welchen Inhalten können Kurse organisiert werden?
Zu allen - von Kochen über Nuklearphysik und Modern Dance bis hin zu Rainer Maria Rilke. Die Kurse sind in Kategorien eingeteilt (Wissenschaft, Sport, Musik etc.). Ausgeschlossen werden diskriminierende Inhalte, insbesondere sexistische und rassistische.

<!-- TODO Siehe Grundwerte -->

### Dürfen Kurse etwas kosten?
Ja, aber alle Preise verstehen sich als Richtpreise. Als gewünschte Spende sozusagen. Das heisst, jede\*r darf mehr oder auch weniger geben als vorgeschlagen, und genauso teilnehmen. Nur die Selbstkosten (Material, Raum, Anfahrtswege...) eines Kurses können fix sein.

### Ich will einen Kurs hosten, habe aber keinen Raum...
Auf Openki gibt es je nach Region eine kurze oder lange Liste mit benutzbaren Räumen. Alle können ihre Räume - von Fabrikhalle über Wohnzimmer bis Garten - ausschreiben, damit sie als Kursorte gefunden werden können. Wie du Kontakt mit den für den Raum Verantwortlichen aufnimmst ist von Raum zu Raum unterschiedlich. Am einfachsten schreibst du ein\*e Benutzer\*in an, die den Raum ausgeschrieben oder schon gehostet hat.

### Wann wird ein Kurs ausgeschrieben?
Sobald jemand einen Kurs vorschlägt, wird dieser als "Vorschlag" ausgeschrieben und erscheint mit einem gestrichelten Rahmen in der Kursübersicht.

Damit der Kurs aber im Kalender erscheint, muss jemand aus dem O-Team eine Veranstaltung erstellen. Dies erfolgt, nachdem alle Einzelheiten (Mentor, Ort, Datum, etc.) festgelegt worden sind.

<!-- TODO BILD -->

<!--
### Ist es möglich, fertige Veranstaltungen auszuschreiben, ohne den Kurs zuerst vorzuschlagen?
Ja. Ein Mentor\*in, der/die genau weiss wo und wann er/sie was lehren/vermitteln will, kann einen Kurs ohne vorangehende Diskussion ausschreiben. Er/Sie ist dann z.B. als Organisator\*in, Host und Mentor\*in des Kurses eingetragen. Ist es eine einmalige Veranstaltung tust du das über das Formular [Event erstellen](https://openki.net/event/create).-->

### Wie verbindlich ist die Anmeldung für einen Kurs?
Die Verbindlichkeit einer Kurs-Anmeldung hängt vom Kurs ab und wird im Kursbeschrieb kommuniziert.

### Wo finden Kurse statt?
Überall, wo mensch hinkommt. Die Teilnehmenden sind selbst dafür verantwortlich einen passenden Veranstaltungsort und einen ["Host"](#was-ist-ein-host) für ihren Kurs zu finden. Alle können ihre Räume - von Fabrikhalle über Wohnzimmer bis Garten - ausschreiben, damit sie als Kursorte gefunden werden können. Wie du Kontakt mit den für den Raum Verantwortlichen aufnimmst, ist von Raum zu Raum unterschiedlich. Wir arbeiten an einer Liste aller möglicher Veranstaltungsorte in deiner Region.

### Kann ich Kursmaterialien, Dokumentationen oder Erfahrungsberichte archivieren und zu einem späteren Zeitpunkt nutzen?
Zum Sammeln der Kursmaterialien und zur Dokumentation des Kurses gibt es momentan keine Möglichkeit. Ziel ist es, dass der Inhalt eines Kurses für weitere Kurse bereitsteht. Momentan kann aber die Diskussion, sowie geteilte Links in der Kursbeschreibung eingesehen werden. Daher sind auch vergangene Kurse weiterhin in der Kursübersicht zu finden.

### In welcher Sprache finden die Kurse statt? Wieso ist die Kursbeschreibung nicht übersetzt?
Normalerweie finden Kurse in der Sprache statt, in der sie ausgeschrieben werden. Mehrsprachige Kurse werden mehrsprachig ausgeschrieben.

### Wieso finde ich in der Kursübersicht zahlreiche Kurse, welche bereits vergangen sind?
Die Idee dahinter ist, dass ein Kurs nie wirklich zu Ende ist; Eine Idee oder ein Thema kann auch in Zukunft aktuell bleiben. So können Benutzer\*innen einen Kurs jederzeit weiterentwickeln oder auf die Dokumentation dessen zurückgreifen. Die aktuell stattfindenden Kurse ("Events") findest du im [Kalender](https://openki.net/calendar).

### Ich brauche für die Organisation meines Kurses unbedingt noch dieses / jenes Tool!
Viele Tools sind schon auf dem Web frei verfügbar und mensch kann sie auf Openki einfach per link verknüpfen. Einige Beispiele:

* Eigenes Wiki erstellen: [https://www.wikispaces.com/content/classroom](https://www.wikispaces.com/content/classroom)
* Texte zusammen schreiben: [Etherpad](https://etherpad.wikimedia.org) oder [Hackpad](https://hackpad.com)
* Einfache Abstimmungen: [Dudle](https://dudle.inf.tu-dresden.de/) oder [Papillon](http://papilio.niadomo.net/create/)
* Kompliziertere Entscheidungen in einer Gruppe: [https://loomio.org](https://loomio.org)
* Files hochladen: [https://wetransfer.com/](https://wetransfer.com/)
## Mentoring

### Was ist ein\*e Mentor\*in?
siehe ["Was ist ein\*e Mentor\*in?"](#was-ist-eine-mentorin)

### Wer kann mentorieren?
Alle Benutzer\*innen können sich für Kurse als Mentor\*innen melden.

### Braucht es eine\*n Mentor\*in?
Nein. Es gibt auch Kurse, wobei alle Teilnehmenden zusammen Wissen erarbeiten ohne eine\*n bestimmte\*n Mentor\*in zu benötigen.

### Wie weiss ich, ob ein\*e Mentor\*in seriös ist?
Wenn du unsicher bist, kontaktiere die Person im Vorfeld. Handle nach gesundem Menschenverstand. In Zukunft wird es ein Bewertungstool geben, später vielleicht auch so was wie ein Trust-Network.

### Weshalb kann ich als Mentor\*in keinen fixen Preis verlangen?
Wir sind der Meinung, dass Bildung (und somit auch die Veranstaltungen auf Openki) für Alle zugänglich sein soll – unabhängig von deinem Kontostand und Einkommen.




## Gruppen

### Was sind Gruppen?
Gruppen sind bereits bestehende Organisationen, Communities usw., welche Openki dazu verwenden, ihre Kurse zu organisieren.

### Wie können wir uns als Gruppe bei Openki anmelden?
Jede Benutzerin kann unter ihren Account-Einstellungen eine Gruppe erstellen. [https://openki.net/group/create](https://openki.net/group/create)
<!-- TODO:
### Wie kann ich einen Kurs in meine Gruppe nehmen?

### Wie kann ich allen Gruppenmitgliedern editierrechte auf einen Kurs geben?

### Wo ist meine Gruppe auf Openki sichtbar?
Vorerst nur als Label von promoteten Kursen
indem ein Kurs von verschiedenen Gruppen promoted wird, verknüpfen sich Gruppen miteinander
-->

### Können wir als Gruppe Openki-Kurse auf unserer eigenen Webseite anzeigen?
Ja! Die verschiedenen Ansichten zum Einbinden für eure Gruppe findet ihr unter den Gruppen-Einstellungen. Genauere Infos zu diesen Ansichten (auch _Frames_ genannt) findest du [hier](https://gitlab.com/Openki/Openki/wikis/Frames)




## Sicherheit
<!-- TODO Verantwortung bei den Teilehmenden... -->

### Wie wird der Missbrauch von Openki verhindert? z.B Diskriminierung, Rassismus etc.
Diskriminierende Inhalte zu erkennen und anzusprechen ist Aufgabe aller Benutzer\*innen; allfälliges Monitoring übernimmt die Administration. Es muss Transparenz bezüglich zensierter Inhalte herrschen.

### Wie weiss ich ob ich in Gefahr bin, wenn ich an einem Kurs teilnehme?
Wenn du unsicher bist, kontaktiere die Person im Vorfeld. Handle nach gesundem Menschenverstand. Solltest du dich unsicher fühlen, gehe nicht alleine hin. In Zukunft wird es ein Feedback-Tool geben, später vielleicht auch ein Form von Trust-Network.

### Wie steht Openki zu Datenschutz?
Openki ist sehr darauf bedacht, verschiedensten Privatsphäre-Ansprüchen gerecht zu werden. Dazu gehören moderne Verschlüsselungstechniken ebenso wie personalisierte Datenschutzeinstellugen.

Openki verkauft keine Benutzer\*innendaten an Unternehmen, wir verfolgen dein Verhalten nicht und wir lassen auch keine anderen Firmen dein Verhalten und Interessen verfolgen. Aus diesem Grund benutzen wir beispielsweise die Share Buttons von [Shariff](https://www.heise.de/ct/artikel/Shariff-Social-Media-Buttons-mit-Datenschutz-2467514.html).

### Wie sicher ist die Openki webpage?
Openki.net ist standardmässig SSL verschlüsselt. Dies ist die gleiche Technologie, die dein Onlinebanking nutzt. Aber deine Anmeldungen an Kursen sind zum Beispiel für andere Nutzende sichtbar. Wähle daher nicht deinen echten Namen, wenn das vermeiden möchtest.




## Technisches

### Wo gibts Antworten auf technische Fragen?
Die technische Dokumentation ist in unserem [GitLab wiki](https://gitlab.com/Openki/Openki/wikis/home) zu finden.

{{/template}}
